---
weight: 1
title: "微分方程"
---
# 微积分学习笔记
# 第七章 微分方程
## 常微分方程的基本概念

1. 微分方程：含有未知函数的导数或微分的方程称为 **微分方程** ，简称 **方程** 。
2. 微分方程的阶：微分方程中所出现的未知函数最高阶导数的阶数，称为微分方程的 **阶** 。
3. 微分方程的解：满足微分方程的函数，被称为微分方程的 **解** 。
4. 微分方程的通解：如果微分方程的解中含有任意常数，且任意常数的个数与微分方程的阶数相同，则称之为微分方程的 **通解** 。
5. 微分方程的特解：微分方程的不含任意常数的解，称之为 **特解** 。
6. 初始条件：确定特解的一组常数被称为 **初始条件** 。
7. 积分曲线：方程的一个解在平面上对应一条曲线，被称为该微分方程的 **积分曲线** 。
   
## 一阶微分方程
### 1.可分离变量的方程

能表示 {{< katex >}}g(y)dy = f(x)dx{{< /katex >}} 的方程，称为 **可分离变量的方程** 。

求解的方法是两端积分：
{{< katex display>}}
\int g(y)dy = \int f(x)dx
{{< /katex >}}

*>>>> 感谢KaTeX对本博客的大力支持。*

> 例一： (2006，数一、二) 微分方程 {{< katex >}}y' = \dfrac{y(1 - x)}{x}{{< /katex >}} 的通解是______.

{{< expand "答案">}}
![07-01](/Moon.github.io/docs/Math/CalculusNote/07-01.jpg)
第一步，先将右侧的y移到左侧，将变量分离；接着左右侧同时积分，得出结果。
{{< /expand >}}

### 2.齐次微分方程

能化为 {{< katex >}} \dfrac{dy}{dx} = \varphi \left(\dfrac{y}{x}\right) {{< /katex >}} 的方程称为 **齐次微分方程** 。

求解齐次方程的一般方法为：令{{< katex >}} u = \dfrac{y}{x} {{< /katex >}} ，则 {{< katex >}} y' = u + xu' {{< /katex >}} ，从而将原方程化为 {{< katex >}} xu' = \varphi(u) - u {{< /katex >}},此方程为可分离变量的方程。

>例二： (1993，数一、二) 求微分方程 {{< katex >}} x^2y' + xy = y^2 {{< /katex >}} 满足初始条件 {{< katex >}} y(1) = 1 {{< /katex >}} 的特解。

{{< expand "答案">}}
![07-02](/Moon.github.io/docs/Math/CalculusNote/07-02.jpg)
{{< /expand >}}

先别急着往下走。在看完答案，豁然开朗后，我们还应该多问一句： **“凭什么？”** 我们凭什么要对这道题用这种方法？在考场上如何辨别这样的题型？秘诀就在一个 **齐次** 上。让我们复盘一下这道题的解题过程，顺便复习一下之前的微积分基础：

1. 在入手的第一步，我们发现原方程 **无法直接分离常数** 。这是因为除了含 {{< katex >}} y' {{< /katex >}} 的项外其它项次数不一样、无法合并、且全部放到等式对面后没法把 {{< katex >}} y {{< /katex >}} 除掉。
2. 但这难不倒我们。只要简单的观察：将 {{< katex >}} x^2y' {{< /katex >}} 通过对方程两边同除 {{< katex >}} x^2 {{< /katex >}} 的方式，就可以凑出一个完美的、符合齐次微分方程定义的方程：
{{< katex display >}}
y' + \dfrac{y}{x} = \left(\dfrac{y}{x}\right)^2
{{< /katex >}}
*>>>> “同除”是齐次式的浪漫。*
3. 此时此刻，我们再设 {{< katex >}} u = \dfrac{y}{x} {{< /katex >}} ,这么做有两个好处：
    * 分离自变量
    * 简单地表达 {{< katex >}} y' {{< /katex >}} 。

至此，此题就简单地转化为了可分离变量的方程类型的题。

### 3.一阶线性微分方程

形如 {{< katex >}} y' + p(x)y = Q(x) {{< /katex >}} 的方程称为 **一阶线性微分方程** 。这里的“线性”是指式中未知函数 {{< katex >}} y {{< /katex >}} 及其微商 {{< katex >}} y' {{< /katex >}} 均是一次幂的。当 {{< katex >}} Q(x) \equiv 0  {{< /katex >}} 时，称为 **齐次线性方程** ；当 {{< katex >}} Q(x) \cancel{\equiv} 0 {{< /katex >}} 时，称为 **非齐次线性方程** 。

求解一阶线性微分方程的一般方法为常数变易法，或直接利用以下通解公式

{{< katex display >}}
y = e^{- \int p(x) dx} \left[\int Q(x)e^{\int p(x)dx}dx + C \right]
{{< /katex >}}

*>>>> 看看这操蛋的公式，可我们又有什么办法！*

没有关系，我们先看看“一阶线性微分方程”与“齐次线性方程”的由来，或许你会豁然开朗。

---

#### *详解：这一系列方程的前世今生与命名逻辑

若函数 {{< katex >}} f(x,y) {{< /katex >}} 满足 {{< katex >}} f(tx,ty) = t^{m}f(x,y) {{< /katex >}} ,则称 {{< katex >}} f(x,y) {{< /katex >}} 为 {{< katex >}} m {{< /katex >}} 次齐次函数。由此可知，齐次方程中的 {{< katex >}} \varphi \left(\dfrac{y}{x} \right) {{< /katex >}} 是齐次函数，这也是齐次方程中“齐次”的由来。

而一阶线性微分方程的齐次也来自于“齐次”函数。不过，它是指未知函数 {{< katex >}} y {{< /katex >}} 及其微商 {{< katex >}} y' {{< /katex >}} 是其次的，及若将方程写作 {{< katex >}} F(x, y, y') = 0 {{< /katex >}} 的形式，则必有：

{{< katex display >}}
F(x, ty, ty') = t^{m}F(x, y, y') \newline
{{< /katex >}}

故可做如下推断：

{{< katex >}}
若Q(x) \equiv 0, 即原方程为 y' + P(x)y = 0; \newline
则此时\ \ F(x, y, y') = y' + P(x)y; \newline
则有\ \ F(x, ty, ty') = ty' + P(x) * t * y = t * [y' + P(x)y] = tF(x, y, y')\ (m = 1);\newline
若Q(x) \cancel{\equiv} 0, 即原方程为 y' + P(x)y = Q(x); \newline
则此时\ \ F(x, y, y') = y' + P(x)y - Q(x); \newline
则此时\ \ F(x, ty, ty') \neq tF(x, y, y').
{{< /katex >}}

---

我们先从齐次开始看：

{{< katex display >}}
y' + P(x)y = 0
{{< /katex >}}

分离变量：

{{< katex display >}}
\dfrac{y'}{y} = -P(x);
{{< /katex >}}

两边积分，化简：

{{< katex display >}}
y = Ce^{-\int{P(x)dx}}.
{{< /katex >}}

我们把此式称为齐次线性方程的通解。

而非齐次线性方程则要稍显复杂：

{{< katex display >}}
y' + P(x)y = Q(x),
{{< /katex >}}

将方程两边同除 {{< katex >}} y {{< /katex >}} ,构建 {{< katex >}} \dfrac{y'}{y} {{< /katex >}} :

{{< katex display >}}
\dfrac{y'}{y} = -P(x) + \dfrac{Q(x)}{y};
{{< /katex >}}

传统艺能，两边同时积分：

{{< katex display >}}
\ln{y} = -\int{P(x)dx} + \int{\dfrac{Q(x)}{y(x)}\mathrm{d}x};
{{< /katex >}}

设 {{< katex >}} \Phi(x) = \int{\dfrac{Q(x)}{y(x)}\mathrm{d}x} {{< /katex >}} ，得

{{< katex display >}}
y = \mathrm{e}^{\Phi(x) - \int{P(x)\mathrm{d}x}};
{{< /katex >}}

则有

{{< katex display >}}
y = \mathrm{C}(x)\mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}},\ \ \mathrm{C}(x) = \mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}}.
{{< /katex >}}

我们把最终方程与齐次线性方程的通解相比，发现仅仅是常数 {{< katex >}} \mathrm{C} {{< /katex >}} 被更换成了函数 {{< katex >}} \mathrm{C}(x) {{< /katex >}} ,这就是 **常数变易法** 。当使用这种方法时，我们一般直接把原非齐次线性方程对应的齐次方程的通解中的常数变换成函数，而不再复杂推导。

接下来，我们把得到的方程代入最初的方程中(使用求导乘法运算律)：

{{< katex display >}}
\mathrm{C}'(x)\mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}} - P(x)\mathrm{C}(x)\mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}} + P(x)\mathrm{C}(x)\mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}} = Q(x);
{{< /katex >}}

即

{{< katex display >}}
\mathrm{C}'(x)\mathrm{e}^{-\int{P(x)\mathrm{d}x}} = Q(x);
{{< /katex >}}

解得

{{< katex display >}}
\mathrm{C}(x) = \int{Q(x)\mathrm{e}^{\int{P(x)\mathrm{d}x}}\mathrm{d}x} + \mathrm{C}
{{< /katex >}}

至此，我们可以得出通解：

{{< katex display >}}
y = \mathrm{e}^{- \int P(x) \mathrm{d}x} \left[\int Q(x)\mathrm{e}^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x + \mathrm{C} \right]
{{< /katex >}}

解题完毕。

> 例三： (2008，数二、四) 微分方程 {{< katex >}} (y + x^{2}e^{-x})dx - xdy = 0 {{< /katex >}} 的通解是______.